\section{Projeto}


\begin{frame}{O projeto}
O objetivo deste projeto é desenvolver um sistema de bancos de dados genérico/multiuso, a ser usado como bloco de construção em outros projetos.

Com este objetivo, replicaremos abordagens bem conhecidas e funcionais, aplicando diversas técnicas de desenvolvimento de sistemas distribuídos.

O projeto será dividido em 3 entregas, definidas abaixo.
\end{frame}

\subsection{Entrega 1}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto 2018}{Entrega 1}
Para a primeira entrega vocês desenvolverão a ``cara'' do banco de dados, permitindo que clientes se conectem e realizem operações de acordo com a especificação da API. Desenvolverão também um cliente em linha de comando para que se possa manipular o banco de dados, bem como um cliente de testes, que estressará o banco para verificar sua corretude e funcionalidades.
\end{frame}

\begin{frame}{O cliente interativo}
Leitura de comandos
\begin{itemize}
	\item 1 thread em loop infinito apresentando menu de comandos e lendo comandos do teclado
	\item uma vez digitado um comando, o mesmo é validado
	\item se válido, comando é enviado ao servidor
	\item se inválido, mensagem de erro é apresentada
	\item o comando ``sair'' termina a execução deste thread
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{O cliente interativo}
Apresentação de respostas
\begin{itemize}
	\item 1 thread em loop infinito recebendo mensagens do servidor
	\item uma vez recebida uma mensagem, a mesma é apresentada na tela
	\item uma vez terminado o thread de leitura de comandos, espera-se pelo menos 5 segundos por novas mensagens do servidor e então se termina este thread
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{O servidor}
A base de dados
\begin{itemize}
	\item é um mapa de BigInteger (inteiro de precisão infinita) para um vetor de bytes (ou algo que o valha)
	\item mantido em memória apenas (por enquanto)
	\item e manipulado por 4 operações (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Create,_read,_update_and_delete}{CRUD})
	\item observando a semântica de cada operação.
\end{itemize}
Apesar do banco ser em memória, toda operação será logada em disco.
\end{frame}

\begin{frame}{O servidor}
Terá arquitetura em estágios, tendo
\begin{itemize}
	\item 1 ou mais threads recebendo comandos e colocando em uma fila F1
	\item 1 thread consumindo comandos de F1 e colocando cópias do comando em uma fila F2 e em outra fila F3
	\item 1 thread consumindo comandos de F2 e gravando-os em disco.
	\item 1 thread consumindo de F3 aplicando o comando no banco de dados.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{O thread de log}
grava comandos em um arquivo de log
\begin{itemize}
	\item mantendo o arquivo aberto durante a execução do programa
	\item adicionando comandos sempre ao fim do arquivo
	\item somente se o comando altera a base de dados (Reads são descartados)
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{O thread de processamento}
executa os comandos
\begin{itemize}
	\item contra o mapa
	\item emitindo mensages de sucesso (create/update/delete)
	\item respondendo com informação solicitada (read)
	\item emitindo erros quando adequado (create/update/delete/read)
	\item na ordem em que os comandos foram enfileirados em F3
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Filas}
são estruturas de dados com semântica bem definida.
\begin{itemize}
	\item listas não são filas
	\item pilhas não são filas
	\item arrays não são filas
	\item embora possam ser usados para implementar filas
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Tolerância a falhas}
Como o mapa é mantido em memória, no caso de falhas, todo o banco apagado. Para recuperá-lo
\begin{itemize}
	\item Na reinicialização do processo
	\item abra o arquivo de log
	\item e processe-o na sequência em que foi escrito
	\item reexecutando todas as operações gravadas
	\item antes de aceitar novas requisições de clientes.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Acesso concorrente}
\alert{Diversos} clientes podem ser iniciados em paralelo e contactando o mesmo servidor.
\end{frame}

\begin{frame}{Comunicação}
\begin{itemize}
	\item Toda comunicação é feita via \alert{TCP}.
	\item E o canal de comuniação com o cliente é mantido aberto enquanto o mesmo estiver executando.
	\item \alert{Todas} as portas usadas na comunicação são especificadas via arquivos de configuração.
\end{itemize}
\end{frame}	







\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto 2018}{Atividade em laboratório}

Criar múltiplas instâncias do módulo 2 e usar IP Multicast para a entrega de comandos ao módulo 2.

Observar falhas na entrega.

\end{frame}

\subsection{Entrega 2}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto 2018}{Entrega 2}
\begin{itemize}
	\item Adicionar novo thread no servidor que receba requisições gRPC.
	\item Implementar cliente gRPC.
	\item Adicionar suporte a comando para monitorar uma chave. Sempre que uma operação for executada na chave, o cliente gRPC dever ser avisado sobre a operação.
\end{itemize}
\end{frame}

%nao usar esta entrega
\subsection{Entrega 3}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto 2018}{Entrega 3}
\begin{itemize}
	\item Criar snapshot dos dados do mapa a cada X minutos.
	\item Descartar logs com operações executadas antes do snapshot.
	\item No caso de reinicialização, carregar snapshot e reexecutar logs válidos.
	\item Observar caso em que reinicialização ocorre entre snapshot e remoção dos logs.
\end{itemize}
\end{frame}

%\subsection{Entrega 4}
%\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto 2018}{Entrega 4}
%\begin{itemize}
%	\item Substituir comu


nicação por implementação própria de algoritmo de atomic broadcast.
%	\item Rodar os componentes em containers docker
%	\item Seminário sobre Kubernetes/Mesos/Mesosphere/...
%\end{itemize}
%\end{frame}

\subsection{Entrega 4}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto 2018}{Entrega 4}
\begin{itemize}
	\item Seminario de tecnologias em SD.
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Entrega 5}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto 2018}{Entrega 5}
\begin{itemize}
	\item Substituir comunicação por fila de mensagens (Kafka) ou atomic broadcast (Raft ou OpenReplica).
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Logística}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto 2018}{Logística}
\begin{itemize}
	\item Datas serão definas em breve e adicionadas a esta especificação.
	\item Todos as etapas dever ser comitadas no GitHub/BitBucket. Na apresentação, mostrar data do commit usando “git log”
	\item Cliente deve implementar função de teste que exercite todos os casos interessantes da especificação. Para isso, pode ser necessário adicionar novas funções que coloque o servidor em algum estado excepcional como, por exemplo, falho.
	\item Os trabalhos valem 18, 18, 20, 22 e 22 pontos. Podem ser feitos em grupos de até 4 alunos. Todos os alunos participarão na apresentação.
	\item Qualquer linguagem pode ser usada, mas é responsabilidade sua garantir que há um projeto equivalente ao Kafka (várias linguagens)/Raft(Java))/OpenReplica(Python)
\end{itemize}
\end{frame}






%\begin{frame}[allowframebreaks]{Projeto}
%Neste trabalho vocês construirão um banco de dados distribuído, replicado, tolerante a falhas. O trabalho será dividido em 4 etapas/entregas.
%
%\framebreak
%
%\begin{itemize}
%	\item O banco de dados armazena grafos (arestas + vértices) e permite consultas básicas (conjunto de arestas de um vértice, etc) e complexas (menor caminho entre dois vértices).
%	
%	\item Um grafo $G = (V,A)$ é uma dupla contendo um conjunto de vértices e um conjunto de arestas.
%	
%	\item Vértices tem um nome (inteiro positivo), uma cor (inteiro positivo), uma descrição (string), e um peso (real).
%	
%	\item Uma aresta tem nomes de dois vértices (dois inteiros positivos), um peso (real), uma flag indicando se é direcionada (do primeiro para o segundo vértices) ou se é bi-direcional, e uma descrição (string).
%\end{itemize}
%
%
%\framebreak
%
%Operações de criação e remoção tradicionais podem ser feitas em vértices e arestas. Contudo, há restrições
%
%\begin{itemize}
%\item Criação/Deleção
%	\begin{itemize}
%	\item Um vértice só pode ser adicionado se não existir outro com o mesmo nome.
%	\item Uma aresta só pode ser adicionada se ambos os vértices que toca já existirem no grafo.
%	\item Um vértice, ao ser removido, implica na remoção de todas as arestas que o tocam.
%	\end{itemize}
%
%\item Modificação
%\begin{itemize}
%	\item O nome de um vértice não pode ser alterado.
%	\item Uma aresta não pode ter seus vértices mudados.
%\end{itemize}
%\end{itemize}
%
%A recuperação/leitura de vértices e arestas é feita pelo seu nome/identificador. 
%
%\framebreak
%
%A especificação será enriquecida para futuras entregas.
%\end{frame}
%
%\subsection{Entrega 1}
%\begin{frame}[allowframebreaks]{Entrega 1: Cliente/Servidor}
%Implementar um sistema cliente servidor em que as seguintes operações estejam disponíveis, respeitando a especificação acima.
%\begin{itemize}
%	\item Create/Read/Update/Delete de vértices e arestas
%	\item Listar todos os vértices do grafo
%	\item Listar todas as arestas de um grafo
%	\item Listar arestas de um vértice
%	\item Listar vértices vizinhos de um vértice
%\end{itemize}
%
%\framebreak
%
%\begin{itemize}
%\item Clientes conversarão com servidores do seus sistema usando Thrift. 
%\item Múltiplos clientes usam o serviço concorrentemente.
%\item Thrift tem um tipo específico de servidor que permite atender múltiplos clientes concorrentemente. 
%\item O controle de concorrência deve ser feito por você.
%
%\framebreak
%
%\item Use a linguagem de sua escolha (mas eu escolheria Java ou Python)
%\item A especificação poderá ser detalhada em caso de dúvidas.
%
%\framebreak
%
%\item A demonstração do seu sistema deverá ser feita em pelo menos 3 \textbf{processos} distintos, com um servidor e dois clientes.
%\item Todas as configurações dos servidores e clientes (por exemplo, portas usadas), devem ser passadas por linha de comando ou arquivo de configuração.
%
%\item É preciso demonstrar o atendimento aos requisitos enunciados, por exemplo, operações implementadas, multi-threading e concorrência.
%
%\framebreak
%
%\item Entrega dia 2 de outubro
%
%\item 3\% de desconto na nota a cada dia de atraso para ``commitar''
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%
%\begin{frame}{Entrega}
%\begin{itemize}
%	\item Em duplas
%	\item todos os requisitos demonstrados
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Roteiro}
%\begin{itemize}
%	\item Arquivo thrift criado
%	\item Handler e controle de concorrência
%	\item Servidor multithread
%	\item Cliente com sequência de operações que demonstram requisitos
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\subsubsection{Armazenamento}
%\begin{frame}{Bancos de Dados!!!}
%Não usar banco de dados como...
%\begin{itemize}
%	\item Postgres
%	\item MySQL
%	\item Hibernate
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%Estes sistemas resolvem o problema mas escondem a complexidade que eu gostaria que tivesse ficado explícita.
%Para aqueles que o fizeram, gostaria de que pensassem em como lidar com a sincronização tem ter tais frameworks, mesmo que isso não valha qualquer nota.
%
%
%\subsubsection{Concorrência}
%Alguns tentaram usar variáveis para guardar as regiões críticas. Considere o seguinte exemplo.
%
%\begin{frame}[fragile]{Variável para sincronização}
%\begin{lstlisting}[language=Java]
%boolean emUso = false;
%if( !emUso ){
%  emUso = true;
%  //regiao critica
%  
%  emUso = false;
%}
%\end{lstlisting}
%
%\pause \alert{Errado!}
%\end{frame}
%
%Para funcionar, essa abordagem precisa usar variáveis atômicas.
%
%\begin{frame}[fragile]{Variável Atômica para sincronização}
%\begin{lstlisting}[language=Java]
%AtomicBoolean emUso = new AtomicBoolean(false);
%if( !emUso.get() ){
%  emUso = true;
%  //regiao critica
%  
%  emUso.set(false);
%}
%\end{lstlisting}
%\pause
%\alert{Continua errado!}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]{Variável para sincronização}
%\begin{lstlisting}[language=Java]
%AtomicBoolean emUso = new AtomicBoolean(false);
%if( emUso.compareAndSet(false,true) ){
%  //regiao critica
%
%  emUso.set(false);
%}
%\end{lstlisting}
%\lstinline[language=Java]|compareAndSet| retorna \lstinline[language=Java]|true| se setou valor.
%\end{frame}
%
%Alguns usaram locks globais.
%
%\begin{frame}[fragile]{Variável para sincronização}
%\begin{lstlisting}[language=Java]
%Lock l = new Lock();
%...
%
%public void metodo(){
%  l.lock();
%  //regiao critica
%  lock.unlock();
%}
%\end{lstlisting}
%\alert{De que serviu ser multi-thread se todos os acessos são serializados?}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]{Variável para sincronização}
%\begin{lstlisting}[language=Java]
%Lock l = new Lock();
%...
%
%public void metodo(){
%  try{
%    l.lock();
%    //regiao critica
%  }finally{
%    lock.unlock();
%  }
%}
%\end{lstlisting}
%Além disso, release deveria sempre acontecer.*
%\end{frame}
%
%Outros usaram \lstinline[language=Java]|synchronized|, mas o efeito é o mesmo.
%\begin{frame}[fragile]{Variável para sincronização}
%\begin{lstlisting}[language=Java]
%public synchronized void metodo(){
%  //regiao critica
%}
%\end{lstlisting}
%\alert{De que serviu ser multi-thread se todos os acessos são serializados?}
%\end{frame}
%
%Nesse sentido, alguns tentaram criar uma lista de objetos sendo manipulados.
%
%\begin{frame}[fragile]{Variável para sincronização}
%\begin{lstlisting}[language=Java]
%Set<Vertice> emUso = new Set<Vertice>();
%...
%
%public void metodo(Vertice v){
%  while(emUso.contains(v));
%
%  emUso.add(v);
%  //Regiao critica
%  emUso.remove(v);
%}
%\end{lstlisting}
%Funciona? \pause \alert{Não funciona pois dois threads podem colocar o vértice em paralelo.}
%
%Além disso, espera ocupada geralmente é ineficiente.
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]{Variável para sincronização}
%\begin{lstlisting}[language=Java]
%ConcurrentSkipListSet<Vertice> emUso = 
%      new ConcurrentSkipListSet<Vertice>();
%...
%
%public void metodo(Vertice v){
%  while(!emUso.add(v));
%
%  //Regiao critica
%  emUso.remove(v);
%}
%\end{lstlisting}
%\lstinline[language=java]|Add| retorna \lstinline[language=java]|true| se elemento não estava no conjunto.
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]{Espera ocupada}
%Espera ocupada não é uma boa abordagem, pois consome recursos e pode aumentar a latência inutilmente.
%
%\begin{lstlisting}[language=Java]
%ConcurrentSkipListSet<Vertice> emUso = 
%      new ConcurrentSkipListSet<Vertice>();
%...
%
%public void metodo(Vertice v){
%  synchronized(this){
%    while(!emUso.add(v))
%      this.wait();
%  }
%  
%  //Regiao critica
%  
%  emUso.remove(v);
%  synchronized(this)
%    this.notify();
%}
%\end{lstlisting}
%\end{frame}
%
%
%\subsection{Entrega 2}
%\begin{frame}[allowframebreaks]{Entrega 2: Distribuição}
%Depender de um servidor apenas é problemático pois ele se torna um ponto único de falha. Isto é, se ele falhar, o sistema estará completamente indisponível.
%
%Para aumentar a confiabilidade do sistema, podemos particionar a base de dados de forma que somente parte dos dados se torne indisponível no caso de falhas de um servidor. 
%
%Nesta segunda entrega, você deverá modificar seu banco de dados para que seja particionado, usando a abordagem P2P vista em aula.
%
%\framebreak
%
%\begin{itemize}
%	\item O número de servidores no seu sistema deve ser definido a priori. Seja $S$ o conjunto de servidores.
%	\item Cada servidor e identificado por um numero aleatorio de m bits, configuravel.
%	\item Os servidores devem se organizar na forma de um anel virtual e manter referencias para demais nos, segundo tabela vista em sala.
%	\item Cada vértice $v$ do grafo deve ser armazenado em um servidor $F(v) = s \in S$
%	\item A função $F$ deve ser tal que o número de vértices por servidor seja balanceado (não necessariamente igual)
%	\item Onde arestas serão armazenadas fica a seu critério, mas devem tambem ficar uniformemente distribuidas entre os nos.
%	\item Em qualquer momento da execucao, um objeto, vertice ou aresta, deve ser atribuido ao mesmo no.
%
%%%Os dados do grafo devem ser armazenados de forma distribuída. Cada vértice será armazenado no nó do sistema responsável pelo hash MD5 do seu identificador. Cada aresta será armazenada no nó responsável pelo hash da concatenação dos identificadores dos vértices tocado pela mesma. Cada nó poderá armazenar metadados sobre vértices e arestas que julgar necessário.
%%	
%%
%	\framebreak
%	\item Um cliente pode contactar qualquer servidor
%	\item Operações requisitadas pelo cliente, se não puderem ser executadas no servidor contactado, devem ser reencaminhadas de forma transparente, usando a tabela de roteamento.
%	\item Todas as operações já implementadas continuam sendo necessárias
%	
%	\framebreak
%	
%	\item Além das operações acima, uma operação de busca pelo menor caminho entre quaisquer dois vértices deve ser implementada
%	\item Use o algoritmo que preferir
%	\item Lembre-se que arestas podem ligar vértices em dois servidores distintos
%	\item Lembre-se que aresta podem ser direcionadas
%	
%	\framebreak
%	
%	\item Use m = 5 para suas demonstracoes.
%	\item Use pelo menos cinco servidores para demonstrar seu sistema
%	\item Justifique sua escolha de como armazenar arestas no sistema
%	
%	\framebreak
%	
%	\item A entrega do trabalho será dia 13 de novembro.
%	\item As próximas duas entregas serão definidas antes desta data, então apresse-se em começar
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\subsection{Entrega 3}
%\begin{frame}[allowframebreaks]{Entrega 3: Replicação}
%Seu banco de dados distribuído agora tem mais pontos de falha do que antes. Como você consegue dormir à noite sabendo que se um servidor falhar, um buraco será aberto em seu grafo? 
%
%Este é um trabalho para a Replicação de Máquinas de Estados.
%
%\framebreak
%
%Seu objetivo nesta terceira entrega é fazer com que todos os dados sejam armazenados em um número $r = 3$ de réplicas. Para tanto, você usará o protocolo de difusão atômica Raft. Há várias implementações do Raft, algumas mais completas e outras mortas. Escolha bem antes de investir seu tempo em uma determinada implementação. 
%
%Para programadores Java, sugiro o \href{https://github.com/atomix/copycat/}{Copycat }, visto em aula. 
%
%Para os viciados em Python, o \href{http://openreplica.org/}{OpenReplica}
%
%\framebreak
%
%Nesta terceira entrega você deverá adaptar seu banco de dados para que
%\begin{itemize}
%	\item Replique toda informação em três réplicas (este número é fixo)
%	\item utilizando alguma implementação do Raft ou protocolo equivalente (me consultar primeiro).
%
%	\framebreak
%	
%	\item Use 9 (nove, nine, neun, nueve) servidores para particionar seus dados em 3 (três, trois, drei, wej) partes e replicar cada parte em 3 (você entendeu a ideia) vias.
%	
%	\item Clientes podem acessar qualquer dos nove servidores.
%	
%	\item Todas as operações definidas anteriormente continuam funcionando.
%	
%	\item Os trabalhos podem ser feitos em grupos de até 4 (IV, $2^2$) alunos, combinando dois grupos da etapa 2.
%	\item As entregas ocorrerão nas aulas da semana de 18 a 22 de dezembro, junto com a etapa 4, a ser definida.
%\end{itemize}
%
%\framebreak
%
%A imagem a seguir é um esboço de como os nos e dados devem ser organizados.
%
%\includegraphics[width=.45\textwidth]{images/entrega3}
%
%Cada conjunto de nós com três cores é responsável por exatamente os mesmos dados. Nós são contactados via thrift e replicam seus dados via Raft.
%\end{frame}
%
%\subsection{Entrega 4}
%\begin{frame}[allowframebreaks]{Entrega 4: Aplicação}
%Você construiu um banco de dados distribuído, replicado e particionado. Wow! Hora de colocar esta belezinha em uso.
%
%\framebreak
%
%O objetivo nesta quarta entrega é implementar uma aplicação que faça uso do seu banco de dados. Faremos, digo, vocês farão algo totalmente inovador, que estou chamando de uma ``rede social'', nos moldes do seguinte exemplo:
%
%\begin{itemize}
%	\item Filmebook: rede social para cinéfilos.
%	\begin{itemize}
%		\item registram-se filmes, elenco dos filmes, pessoas que assistiram aos filmes e uma nota dada por estas pessoas aos filmes.
%		\item dado um grupo de pessoas, consulta-se todos os filmes assistidos por alguém no grupo ou por todos no grupo de pessoas.
%		\item dados duas pessoas $p$ e $q$, identificar o menor caminho entre elas, onde um caminho é um caminho no grafo da forma $p, f_1, p_2, f_2, \ldots, p_n,q$, $f_x$ é um filme e $p_y$ uma pessoa.
%		\item dado dois membros de elencos, identificar os filmes em que atuaram juntos.
%	\end{itemize}
%	\item Couchbook: rede social para viajantes compartilharem seus alojamentos e descobrirem alojamentos disponíveis, usando suas redes sociais.
%	\item Medbook: rede social para médicos e pacientes, com especialidades e cadeia de recomendação ("quero um dermatologista ligado a mim por caminho curto e com boas recomendações) se encontrarem e se avaliarem.
%	\item Gamerbook: rede social para jogadores de videogames registrarem seus jogos, scores, realizarem emprestimos.
%	\item DungeonNbooks:...
%	\item Pokebook:...
%	\item UFUBook:...
%	
%%	\begin{itemize}
%%		\item registram-se cidades, pessoas que residem nestas cidades, e conhecimento entre pessoas, sendo que o conhecimento é medido de 0 (não se conhecem) a 10 (são muito próximos)
%%		\item dada uma cidade, consultam-se todas as pessoas que nela.
%%		\item dado um grupo de pessoas e um nível de conhecimento, consultam-se todas as cidades em que moram conhecidos destas pessoas, de acordo com o nível estabelecido..
%%		\item dados duas pessoas $p$ e $q$, identificar o menor caminho entre elas, onde um caminho é um caminho no grafo da forma $(p,c_p), (p_1,c_1), \ldots, (p_n,c_n), (p_q,c_q)$, $(P,C)$ é uma dupla com uma pessoa $P$ e a cidade em que mora, e $p_i$ conhece $p_2$
%%	\end{itemize}
%
%\framebreak
%	\item Escolha ou proponha uma rede social, como as sugeridas, de forma a usar funcionalidades de busca de menor caminho, tipos diferentes de vértices (cores diferentes, por exemplo) e arestas, direcionadas e não direcionadas.
%	\item Implemente seu trabalho usando o trabalho 3 de algum outro grupo da sua sala
%\end{itemize}
%\end{frame}
